

<section xml:id="ACh3Sec2CompositionOfLinearMaps">
  <title>Samestelling van lineêre afbeeldings</title>
  <definition>
    <statement>
      <p>
        As <m>S : U \rightarrow V</m> en <m>T : V \rightarrow W</m> lineêre afbeeldings is,
        dan word die <term>samestelling van <m>T</m> met <m>S</m></term> die
        afbeelding <m>T \circ S : U \rightarrow W</m> gedefinieer as
        <me>
          (T \circ S) (\ve{u}) := T(S(\ve{u}))
        </me>
        waar <m>\ve{u}</m> in <m>U</m> is.
      </p>
    </statement>
  </definition>

  <figure xml:id="composition_of_linear_maps_fig">
    <caption>Samestelling van lineêre afbeeldings.</caption>
    <image>
      <latex-image>
        <![CDATA[\begin{tikzpicture}[xscale=1.2]
        \draw (0, 0) circle (1);
        \draw (-4,0) circle (1);
        \draw (-8,0) circle (1);
        \node at (0, -1.3) {\(U\)};
        \node at (-4, -1.3) {\(V\)};
        \node at (-8, -1.3) {\(W\)};
        \draw[->] (-1.2, 0.3) to[out=150, in=30] node[above] {\(S\)} (-2.8, 0.3);
        \draw[->] (-5.2, 0.3) to[out=150, in=30] node[above] {\(T\)} (-6.8, 0.3);
        \draw[->] (-1.2, 0.6) to[out=140, in=40] node[above] {\(T\circ S\)} (-7, 0.6);
        \node (u) at (0, -0.5) {\(\ve{u}\)};
        \node (v) at (-4, -0.5) {\(S(\ve{u})\)};
        \node (w) at (-8, -0.5) {\(T(S(\ve{u}))\)};
        \draw[|->] (u) to[out=170, in=10] (v);
        \draw[|->] (v) to[out=170, in=10] (w);\end{tikzpicture}]]>
      </latex-image>
    </image>
  </figure>

  <insight>
    <p>
      Volgens wiskundige konvensie skryf ons die evaluasie van funksies van regs na links, bv.
      <m>f(x)</m>.
      Met ander woorde, jy begin met die regterkantste simbool, <m>x</m>,
      en dan pas jy <m>f</m> daarop toe.
      Daarom is die mees natuurlike manier om hierdie prentjies te teken van regs na links!
    </p>
  </insight>

  <example>
    <statement>
      <p>
        Laat <m>S : \mathbb{R}^3 \rightarrow \Poly_2</m> en
        <m>T : \Poly_2 \rightarrow \Poly_4</m> lineêre afbeeldings wees wat as volg gedefinieer word:
        <me>
          S( (a,b,c) ) := ax^2 + (a-b)x + c,  T(p(x)) = x^2 p(x)
        </me>.
      </p>

      <p>
        Dan kan <m>T\circ S</m> soos volg bereken word:
        <md>
          <mrow>(T \circ S)((a,b,c)) \amp = T(S((a,b,c)))</mrow>
          <mrow>\amp = T(ax^2 + (a-b)x + c)</mrow>
          <mrow>\amp = x^2 (ax^2 + (a-b)x + c)</mrow>
          <mrow>\amp = ax^4 + (a-b)x^3 + cx^2</mrow>
        </md>.
      </p>
    </statement>
  </example>

  <proposition>
    <statement>
      <p>
        As <m>S : U \rightarrow V</m> en <m>T : V \rightarrow W</m>
        lineêre afbeeldings is, dan is <m>T \circ S : U \rightarrow W</m> ook 'n lineêre afbeelding.
      </p>
    </statement>
  </proposition>

  <proof>
    <p>
      Laat <m>\ve{u_1}, \ve{u}_2 \in U</m>.
      Dan:
      <md>
        <mrow>(T \circ S) (\ve{u}_1 + \ve{u}_2)   \amp = T(S(\ve{u}_1 + \ve{u}_2)) \amp \text{(defn van } T \circ S)</mrow>
        <mrow>\amp = T(S(\ve{u}_1) + S(\ve{u}_2)) \amp  (S \text{ is lineêr })</mrow>
        <mrow>\amp = T(S(\ve{u}_1)) + T(S(\ve{u}_2)) \amp (T \text{ is lineêr }) </mrow>
        <mrow>\amp = (T \circ S) (\ve{u}_1) + (T \circ S)(\ve{u}_2) \amp  \text{(defn van } T \circ S)</mrow>
      </md>
    </p>

    <p>
      Op soortgelyke wyse het ons
      <md>
        <mrow>(T \circ S) (k \ve{u}) \amp = T(S(k \ve{u})) \amp  \text{(defn van } T \circ S)</mrow>
        <mrow>\amp = T(kS(\ve{u})) \amp  (S \text{ is lineêr })</mrow>
        <mrow>\amp = k T(S(\ve{u})) \amp  (T \text{ is lineêr })</mrow>
        <mrow>\amp = k (T \circ S) (\ve{u}) \amp  \text{(defn van } T \circ S)</mrow>
      </md>
    </p>
  </proof>

  <example>
    <statement>
      <p>
        Oorweeg as lineêre afbeeldings die anti-afgeleide (<m>A</m>) en die afgeleide (<m>D</m>)
        <md>
          <mrow>A : \Poly_n \amp  \rightarrow \Poly_{n+1}</mrow>
          <mrow>D : \Poly_{n+1} \amp  \rightarrow \Poly_n</mrow>
        </md>.
      </p>

      <p>
        Is <m>D \circ A = \id_{\Poly_n}</m>?
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        Ons bereken die aksie van <m>D \circ A</m> op die basis <m>x^k</m>,
        <m>k=0 \ldots n</m> van <m>\Poly_n</m>:
        <me>
          x^k \stackrel{A}{\mapsto} \frac{x^{k+1}}{k+1} \stackrel{D}{\mapsto} \frac{k+1}{k+1} x^k = x^k
        </me>
      </p>

      <p>
        Daarom, het ons vir <m>k=0 \ldots n</m> dat
        <md>
          <mrow>(D \circ A) (x^k) \amp = x^k</mrow>
          <mrow>\amp = \id_{\Poly_n} (x^k)</mrow>
        </md>.
      </p>

      <p>
        Omdat <m>D \circ A</m> en <m>\id_{\Poly_n}</m> op 'n basis van <m>\Poly_n</m>
        ooreenstem, stem hulle ooreen met alle vektore <m>\ve{p} \in \Poly_n</m>
        volgens <xref ref="defining_linear_map_on_basis">Proposisie</xref>.
        Daarom is <m>D \circ A = \id_{\Poly_n}</m>.
      </p>

      <p>
        Om die waarheid te sê, die stelling dat
        <m>D \circ A = \id_{\Poly_n}</m> is presies Deel I van die
        Fundamentele Stelling van Calculus, toegepas op die spesiale geval van polinome!
      </p>
    </solution>
  </example>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        Is <m>A \circ D = \id_{\Poly_{n+1}}</m>?
        As dit is, bewys dit.
        Indien nie, gee 'n eksplisiete teenvoorbeeld.
      </p>
    </statement>

    <solution>
      <p>
        The statement is not true! For example, let <m> \ve p(x) = x + 1 </m>.
        Then
        <me>
          (A \circ D)(x + 1)  = A(1) = x \neq x + 1.
        </me>
      </p>
    </solution>
  </exercise>


  <exercises>
  <exercise>
    <statement>
      <p>
        Laat <m>R_\theta</m>  die <q>rotasie deur <m>\theta</m></q> afbeelding uit <xref ref="rotation-map-example-complete">Example</xref> wees:
        <md>
          <mrow> R_\theta : \Col_2 \amp \rightarrow Col_2 </mrow>
          <mrow> \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} \amp \mapsto \begin{bmatrix} \cos \theta \amp \sin \theta \\ -\sin\theta \amp \cos \theta \end{bmatrix}</mrow>
        </md>
      </p>

      <p>
        Gaan algebraïes na dat <m>R_\phi \circ R_\theta = R_{\phi + \theta}</m> deur die aksie van die lineêre afbeeldings op beide kante van die vergelyking op 'n arbitrêre vektor <m>\mat{v} \in \Col_2</m> te bereken.
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        <md>
          <mrow>R_\phi R_\theta (x,y) \amp = R_\phi (x\cos\theta - y\sin\theta, x\sin\theta + y\cos\theta)</mrow>
          <mrow>\amp =  \big((x\cos\theta-y\sin\theta)\cos\phi - (x\sin\theta + y \cos\theta)\sin\phi ,</mrow>
          <mrow> \amp\qquad (x\cos\theta - y\sin\theta)\sin\phi + (x\sin\theta + y\cos\theta)\cos \phi\big) </mrow>
          <mrow> \amp = \big(x(\cos\theta\cos\phi - \sin\theta\sin\phi) - y(\sin\theta\cos\phi + \cos\theta\sin\phi),\, </mrow>
          <mrow> \amp \qquad x(\cos\theta\sin\phi + \sin\theta\cos\phi) + y(\cos\theta\cos\phi - \sin\theta\sin\phi)\big) </mrow>
          <mrow> \amp = \left(x\cos(\theta + \phi) - y\sin(\theta + \phi), \,x\sin(\theta+\phi) + y\cos(\theta + \phi_)\right) </mrow>
          <mrow> \amp = R_{\phi + \theta}(x,y) </mrow>
        </md>
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        Laat <m>M : \Poly_3 \rightarrow \Poly_4</m> die <q>vermenigvuldig
        met <m>x</m></q>-afbeelding wees, <m>M(p)(x) = x p(x)</m>.
        Laat <m>S : \Poly_4 \rightarrow \Poly_4</m> die afbeelding <m>S(p)(x) = p(x-1)</m> wees.
        Net so, laat <m>T : \Poly_3 \rightarrow \Poly_3</m> die afbeelding <m>T(p)(x) = p(x-1)</m> wees.
        Bereken <m>S \circ M</m> en <m>M \circ T</m>.
        Is hulle gelyk?
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        <me>
          (S \circ M)(p(x)) = S(M(p(x))) = S(x p(x)) = (x-1)p(x-1)
        </me>
        terwyl
        <me>
          (M \circ S)(p(x)) = M(p(x-1)) = xp(x-1).
        </me>
        Dus is <m> S \circ M \neq M \circ S </m>.
      </p>
    </solution>
  </exercise>
</exercises>

 <!-- <solutions divisional="solution answer" />  -->


</section>

