

<section xml:id="ACh3Sec4LinearMapsMatrices">
  <title>Line&#xea;re afbeeldings en matrikse</title>
  <definition xml:id="matrix_of_linear_map_defn">
    <statement>
      <p>
        Laat <m>T : V
        \rightarrow W</m> 'n line&#xea;re afbeelding
        vanaf 'n vektorruimte <m>V</m> na 'n vektorruimte <m>W</m> wees.
        Laat <m>\basis{B}
        = \bopen \ve{b}_1, \ldots, \ve{b}_m \bclose</m> 'n basis vir <m>V</m> en
        <m>\basis{C} = \bopen \ve{c}_1, \ldots, \ve{c}_n \bclose</m> 'n basis vir
        <m>W</m> wees.
        Die <term>matriks van <m>T</m> relatief tot die basisse
        <m>\basis{B}</m> en <m>\basis{C}</m></term>
        is definieer as die <m>n \times m</m>-matriks
        waarvan die kolomme die ko&#xf6;rdinaatvektore van <m>T(\ve{b}_i)</m>
        relatief tot die basis <m>\basis{C}</m> is:
        <me>
          [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} :=
\begin{bmatrix} \left[\begin{array}{c} \, \\ T(\ve b_1) \\ \, \end{array}\right]_\basis{C} &amp; \left[\begin{array}{c} \,\\ T(\ve b_2)  \\ \, \end{array}\right]_\basis{C} &amp; \ldots &amp; \left[\begin{array}{c} \, \\ T(\ve b_m) \\ \,\end{array}\right]_\basis{C}  \end{bmatrix}
  </me>
      </p>
    </statement>
  </definition>

  <assemblage>
    <p>
      Verstaan jy hoekom <m>[T]_{\basis{C} \leftarrow
      \basis{B}}</m> 'n <m>n \times m</m>-matriks is?
    </p>
  </assemblage>

  <example>
    <statement>
      <p>
        Example from class!
      </p>
    </statement>
  </example>

  <theorem xml:id="lin-map-in-matrix-theorem">
    <statement>
      <p>
        Laat <m>T : V \rightarrow
        W</m> 'n line&#xea;re afbeelding vanaf 'n vektorruimte <m>V</m> na 'n
        vektorruimte <m>W</m> wees.
        Laat <m>\basis{B} = \bopen \ve{b}_1, \ldots,
        \ve{b}_m \bclose</m> 'n basis vir <m>V</m> en
        <m>\basis{C}</m> 'n basis vir <m>W</m>
        wees.
        Dan vir alle vektore <m>\ve{v}</m> in <m>V</m>,
        <men>
          [T(\ve{v})]_\basis{C} = [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}
          [\ve{v}]_\basis{B}
        </men>
      </p>
    </statement>

    <proof>
      <p>
        Die bewys is soortgelyk aan di&#xe9; van die
        Basisveranderingstelling
        (<xref ref="change-of-basis-thm">Stelling</xref>).
        Laat
        <m>\ve{v} \in V</m>.
        Brei dit uit in die basis <m>\basis{B}</m>:
        <me>
          \ve{v} = a_1 \ve{b}_1 + a_2 \ve{b}_2 + \cdots + a_m \ve{b}_m,  \mbox{i.e. }  [\ve{v}]_\basis{B} = \begin{bmatrix}a_1 \\ \vdots \\ a_m \end{bmatrix}
        </me>.
      </p>

      <p>
        Dan,
         <md>
          <mrow>_\basis{C} \amp = [T(a_1 \ve{b}_1 + \cdots + a_m \ve{b}_m)]_\basis{C}</mrow>
          <mrow>\amp = [a_1 T(\ve{b}_1) + \cdots + a_n T(\ve{b}_m)]_\basis{C} \amp \amp  \mbox{(\(T\) is line&#xea;r)}</mrow>
          <mrow>\amp = a_1 [T(\ve{b}_1)]_\basis{C} + \cdots + a_n [T(\ve{b}_m)]_\basis{C}  \amp \amp  (<xref ref = "lin_of_coord_vectors" />)</mrow>
         <mrow> \amp =  \begin{bmatrix} \left[\begin{array}{c} \, \\ T(\ve b_1) \\ \, \end{array}\right]_\basis{C} &amp; \left[\begin{array}{c} \,\\ T(\ve b_2)  \\ \, \end{array}\right]_\basis{C} &amp; \ldots &amp; \left[\begin{array}{c} \, \\ T(\ve b_m) \\ \,\end{array}\right]_\basis{C}  \end{bmatrix} \begin{bmatrix}a_1 \\ \vdots \\ a_m \end{bmatrix} </mrow>
          <mrow>\amp =    [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} [\ve{v}]_\basis{B} \, </mrow>
        </md>.
      </p>
    </proof>
  </theorem>

  <assemblage>
    <p>
      As ons hierdie stelling 'n naam moes gee, sou dit
      "Die verhouding tussen Line&#xea;re Afbeeldings, Ko&#xf6;rdinaatvektore
      en Matriksvermenigvuldiging van Kolomvektore-Stelling" wees!
    </p>
  </assemblage>

  <example>
    <statement>
      <p>
        Voortsetting van klasvoorbeeld.
      </p>
    </statement>
  </example>

  <p>
    Ons kan <xref ref="lin-map-in-matrix-theorem">Stelling</xref> in 'n meer abstrakte
    manier interpreteer soos
    volg.
    Ons het die volgende diagram van line&#xea;re afbeeldings van
    vektorruimtes:
    </p>

<image>

<latex-image>
          <![CDATA[\begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
  \draw (0, 0) circle (1);
  \draw (6,0) circle (1);
  \draw [<->] (-1, -6) -- (1, -6);
  \draw [<->] (0, -5) -- (0, -7);
  \draw [<->] (5, -6) -- (7, -6);
  \draw [<->] (6, -5) -- (6, -7);
  \draw[->] (2, 0) -- node[above]{\(T\)} (4, 0);
  \draw[->] (6, -2) -- node[right] {\([ \smul]_\basis{C}\)} (6, -4);
  \draw[->, dotted] (2, -6) -- node[below] {\([\cdot]_\basis{C} \circ T \circ \ve{vec}_{V, \basis{B}}\)} (4, -6);
  \draw[->] (-0.1, -2) -- node[left] {\([ \smul]_\basis{B}\)} (-0.1, -4);
  \draw[<-] (0.1, -2) -- node[right] {\(\ve{vec}_{V, \basis{B}}\)} (0.1, -4);
  \node at (1, 1) {\(V\)};
  \node at (7, 1) {\(W\)};
  \node at (1, -5) {\(\Col_m\)};
  \node at (7, -5) {\(\Col_n\)};\end{tikzpicture}]]>
</latex-image>
  </image>
 

  <p>
    Die boonste afbeelding is die line&#xea;re afbeelding <m>T : V \rightarrow W</m>.
    Die afbeelding links van <m>V</m> na <m>\Col_m</m> is die
    ko&#xf6;rdinaatvektorafbeelding <m>[ \cdot ]_\basis{B}</m> wat met die basis
    <m>\basis{B}</m> assosieer word.
    Sy inverse afbeelding <m>\ve{vec}_{V, \basis{B}}
    : \Col_m \rightarrow V</m> word ook geteken.
    Die afbeelding aan die regterkant
    is die ko&#xf6;rdinaatvektorafbeedling <m>[ \cdot]_\basis{C}</m> vanaf <m>W</m> na
    <m>\Col_n</m> wat met basis <m>C</m> assosieer word.
    Die stippelpyl heel onder is die
    komposisieafbeelding, en kan soos volg eksplisiet bereken word.
  </p>

  <lemma>
    <statement>
      <p>
        Die komposisieafbeelding
        <me>
          [\cdot]_\basis{C} \circ T \circ \ve{vec}_{V, \basis{B}} : \Col_m
          \rightarrow \Col_n
        </me>
        is matriksvermenigvuldiging met <m>[T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}</m>.
        Dit is, vir alle kolomvektore <m>\mat{u}</m> in <m>\Col_m</m>,
        <me>
          \left( [\cdot]_\basis{C} \circ T \circ \ve{vec}_{V, \basis{B}}
          \right) (\mat{u}) = [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} \,
          \mat{u}
        </me>.
      </p>
    </statement>
  </lemma>

  <proof>
    <p>
      Definieer <m>\ve{v} := \ve{vec}_{V, \basis{B}} (\mat{u})</m>.
      Dan
      is <m>\ve{v}</m> die vektor in <m>V</m> waarvan die ko&#xf6;rdinaatvektor met
      betrekking tot basis <m>\basis{B}</m> <m>\mat{u}</m> is.
      Dit is, <m>\mat{u} =
      [\ve{v}]_\basis{B}</m>.
      So,
      <md>
        <mrow>\left( [\cdot]_\basis{C} \circ T \circ \ve{vec}_{V, \basis{B}}
        \right) (\mat{c})  \amp = [ \cdot ]_\basis{C} \left( T
        \left(\ve{vec}_{V, \basis{B}}(\mat{u})\right)\right) \amp \amp  \mbox{(Defn
        van komposisieafbeelding)}</mrow>
        <mrow>\amp = [\cdot]_\basis{C} (T(\ve{v})) \amp \amp  \mbox{(Defn van \(\ve{v}\))}</mrow>
        <mrow>\amp = [T(\ve{v})]_\basis{C} \amp \amp  \mbox{(Defn van \([\cdot]_\basis{C}\))}</mrow>
        <mrow>\amp = [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} [\ve{v}]_\basis{B} \amp \amp 
      (<xref ref="lin-map-in-matrix-theorem">Stelling</xref>) </mrow>
      </md>.
    </p>
  </proof>

  <p>
    Voor ons aanbeweeg, moet ons nog iets van matrikse hersien.
    Veronderstel
    <m>\mat{A}</m> is 'n matriks met <m>n</m> rye.
    Laat
<me>
      \mat{e}_1 = \begin{bmatrix}1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0\end{bmatrix}, \, \mat{e}_2 = \begin{bmatrix}0 \\ 1 \\ \vdots \\ 0\end{bmatrix}, \, \ldots, \, \mat{e}_n = \begin{bmatrix}0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1 \end{bmatrix}
    </me>
    die standaard basis vir <m>\Col_n</m> wees.
    Dan kan die <m>i</m>de kolom van <m>A</m>
    verkry word deur <m>A</m> met <m>\mat{e}_i</m> te vermenigvuldig:
    <men xml:id="fact-about-columns">
      i\text{de} \text{ column of } \mat A  = A \mat{e}_i
    </men>.
  </p>

  <exercise xml:id="fact_about_columns_of_matrix">
    <statement>
      <p>
        Bevestig dit!
      </p>
    </statement>
  </exercise>

  <p>
    Nou kan ons die volgende stelling bewys.
  </p>

  <theorem xml:id="functoriality_of_matrix">
    <title>Funktorialiteit van die Matriks-Line&#xea;re Afbeelding</title>
    <statement>
      <p>
        Laat <m>S : U \rightarrow V</m> en
        <m>T : V
        \rightarrow W</m> line&#xea;re afbeeldings tussen eindigdimensionele
        vektorruimtes wees.
        Laat <m>\basis{B}</m>, <m>\basis{C}</m> en <m>\basis{D}</m>
        basisse vir <m>U</m>, <m>V</m> en <m>W</m> onderskeidelik wees.
        Dan,
        <me>
          [T \circ S]_{\basis{D} \leftarrow \basis{B}} = [T]_{\basis{D}
          \leftarrow \basis{C}} [S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}
        </me>
        waar die regterkant die matriksproduk van
        <m>[T]_{\basis{D} \leftarrow
        \basis{C}}</m> en <m>[S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}</m> is.
      </p>
    </statement>
  </theorem>

  <proof>
    <p>
      Ons het:
     <md>
        <mrow>\mbox{\(i\)th colu} \amp \mbox{mn of \([T \circ S]_{\basis{D} \leftarrow \basis{B}}\)}</mrow>
        <mrow>\amp = \left[(T \circ S)(\ve{b}_i)\right]_\basis{D} \amp \amp  \mbox{(Defn of \([T \circ S]_{\basis{D} \leftarrow \basis{B}}\))}</mrow>
        <mrow>\amp = \left[T(S(\ve{b}_i))\right]_\basis{D} \amp \amp  \mbox{(Defn of \(T \circ S\))}</mrow>
        <mrow>\amp = [T]_{\basis{D} \leftarrow \basis{C}} \, [S(\ve{b}_i]_\basis{C} \amp \amp  (<xref ref = "lin-map-in-matrix-theorem"/>)</mrow>
        <mrow>\amp = [T]_{\basis{D} \leftarrow \basis{C}} \, [S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} \, [\ve{b}_i]_\basis{B} \amp \amp  (<xref ref = "lin-map-in-matrix-theorem"/>)</mrow>
        <mrow>\amp = [T]_{\basis{D} \leftarrow \basis{C}} \, [S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} \, \mat{e}_i \amp \amp  \left(\mbox{
        want \([\ve{b}_i]_\basis{B} = \mat{e}_i\)
        }  \right)</mrow>
        <mrow>\amp = \mbox{\(i\)th column of \([T]_{\basis{D} \leftarrow \basis{C}} [S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}\)}  \amp \amp  <xref ref = "fact-about-columns"/> </mrow>
      </md>.
    </p>
  </proof>

  <corollary xml:id="map-iso-matrix-iso">
    <statement>
      <p>
        Laat <m>T : V \rightarrow W</m> 'n
        line&#xea;re afbeelding wees,
        en veronderstel <m>\basis{B}</m> is 'n basis
        vir <m>V</m>, en <m>\basis{C}</m> is 'n basis vir <m>W</m>.
        Dan
        <me>
          \mbox{\(T\) is 'n isomorfisme}  \Longleftrightarrow
          \mbox{\([T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}\) is inverteerbaar.}
        </me>
      </p>
    </statement>
  </corollary>

  <proof>
    <p>
      <m>\Rightarrow</m>.
      Veronderstel die line&#xea;re afbeelding <m>T</m> is
      'n isomorfisme.
      Dit beteken daar bestaan 'n line&#xea;re afbeelding <m>S :
      W \rightarrow V</m> sodat
      <me>
        S \circ T = \id_V  \text{ and }   T \circ S = \id_W/
      </me>
    </p>

    <p>
      Daarom,
      <me>
        [S \circ T]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} = [\id_V]_{\basis{B}
        \leftarrow \basis{B}}  \text{ en }   [T \circ S]_{\basis{C}
        \leftarrow \basis{C}} = [\id_W]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}}
      </me>.
    </p>

    <p>
      Daarom, volgens die Funktorialiteit van die Matriks van 'n Line&#xea;re
      Afbeelding (<xref ref="functoriality_of_matrix">Stelling</xref>),
      <me>
        [S]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} [T]_{\basis{C} \leftarrow
        \basis{B}} = I  \text{ en }   [T]_{\basis{C} \leftarrow
        \basis{B}} [S]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} = I
      </me>
    </p>

    <p>
      Daarom is die matriks <m>[T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}</m>
      inverteerbaar, met inverse
      <me>
        [T]^{-1}_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} = [S]_{\basis{B}
        \leftarrow \basis{C}}
      </me>.
    </p>

    <p>
      <m>\Leftarrow</m>.
      Veronderstel die matriks <m>[T] \equiv [T]_{\basis{C}
      \leftarrow \basis{B}}</m> is inverteerbaar.
      Definieer die line&#xea;re
      afbeelding
      <me>
        S : W \rightarrow V
      </me>
      deur eerstens dit op die basisvektore in <m>\basis{C}</m> te definieer as
      <me>
        S(\ve{c}_i) := \sum_{p=1}^{\dim V} [T]^{-1}_{pi} \basis{b}_p
      </me>
      en dit dan tot die hele <m>W</m> deur lineariteit uit te brei.
      Dan het ons
      <md>
        <mrow>(T \circ S)(\basis{c}_i) \amp = T(S(\basis{c}_i))</mrow>
        <mrow>\amp = T\left( \sum_{p=1}^{\dim V} [T]_{pi}^{-1} \ve{b}_p \right)</mrow>
        <mrow>\amp = \sum_{p=1}^{\dim V} \sum_{q=1}^{\dim W} [T]^{-1}_{pi} [T]_{qp}
        \ve{c}_q</mrow>
        <mrow>\amp = \sum_{q=1}^{\dim W} \left( \sum_{p=1}^{\dim V} [T]_{qp}
        [T]^{-1}_{pi} \right) \ve{c}_q</mrow>
        <mrow>\amp = \sum_{q=1}^{\dim W} \left( [T] [T]^{-1} \right)_{qi} \ve{c}_q</mrow>
        <mrow>\amp = \sum_{q=1}^{\dim W} I_{qi} \ve{c}_q</mrow>
        <mrow>\amp = \sum_{q=1}^{\dim W} \delta_{qi} \ve{c}_q</mrow>
        <mrow>\amp = \ve{c_i}</mrow>
      </md>.
    </p>

    <p>
      Daarom, <m>T \circ S = \id_W</m>.
      Op 'n soortgelyke manier kan ons bewys dat
      <m>S \circ T = \id_V</m>.
      Daarom is die line&#xea;re afbeelding <m>T</m> 'n
      isomorfisme, met inverse <m>T^{-1} = S</m>.
    </p>
  </proof>

  <p>
    Ons kan dit nog verder verfyn,
    naamlik, <sq>die inverse van die matriks van </sq>n
    line&#xea;re afbeelding is gelyk aan die matriks van die inverse van die
    line&#xea;re afbeelding.'
  </p>

  <corollary xml:id="inverse-of-map-via-matrices">
    <statement>
      <p>
        Veronderstel
        <m>\basis{B}</m> en <m>\basis{C}</m> is basisse vir vektorruimtes <m>V</m> en <m>W</m>
        onderskeidelik.
        Veronderstel 'n line&#xea;re afbeelding
        <m>T : V
        \rightarrow W</m> het inverse <m>T^{-1} : W \rightarrow V</m>.
        Dan
        <me>
          [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}^{-1} = [T^{-1}]_{\basis{B}
          \leftarrow \basis{C}}
        </me>.
      </p>
    </statement>
  </corollary>

  <proof>
    <p>
      Ons het
<md>
        <mrow>_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} [T^{-1}]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} \amp = [T \circ T^{-1}]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}} \amp \amp  (<xref ref="functoriality_of_matrix"/>)</mrow>
        <mrow>\amp = [\id_W]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}} \amp \amp  \mbox{(\(T \circ T^{-1} = \id_W\))}</mrow>
        <mrow>\amp = I</mrow>
      </md>
      en
      <md>
        <mrow>_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} \amp = [T^{-1} \circ T]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} \amp \amp  (<xref ref="functoriality_of_matrix"/>)</mrow>
        <mrow>\amp = [\id_V]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} \amp \amp  \mbox{(\(T^{-1} \circ T = \id_V\))}</mrow>
        <mrow>\amp = I</mrow>
      </md>.
    </p>
  </proof>

  <p>
    Die volgende Lemma s&#xea;
    dat die <sq>basisveranderingsmatriks</sq> in <xref ref="ACh2Sec5ChangeOfBasis">Afdeling</xref>
    is net die matriks van die identiteitsline&#xea;re
    afbeelding met betrekking tot die betrokke basisse.
  </p>

  <lemma xml:id="change-of-basis-as-matrix">
    <statement>
      <p>
        Laat <m>\basis{B}</m> en
        <m>\basis{C}</m> basisse vir 'n <m>m</m>-dimensionele vektorruimte <m>V</m> wees.
        Dan
        <me>
          \mat{P}_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} = [\id]_{\basis{C}
          \leftarrow \basis{B}}
        </me>.
      </p>
    </statement>
  </lemma>

  <proof>
    <md>
      <mrow>\mat{P}_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} \amp = \left[
      [\ve{b}_1]_{\basis{C}} \cdots [\ve{b}_m]_{\basis{C}} \right] \amp \amp 
      \mbox{(Defn van \(\mat{P}_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}\))}</mrow>
      <mrow>\amp = \left[ [\id(\ve{b}_1)]_{\basis{C}} \cdots
      [\id(\ve{b}_m)]_{\basis{C}} \right]</mrow>
      <mrow>\amp = [\id]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}. \amp \amp  \mbox{(Defn van
      \([\id]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}\))}</mrow>
    </md>
  </proof>

  <p>
    Die volgende Stelling s&#xea;
    vir ons hoe die matriks van 'n line&#xea;re
    bewerking verander as ons die basis verander waarmee ons die matriks
    bereken.
  </p>

  <theorem xml:id="matrix-in-different-basis">
    <statement>
      <p>
        Laat <m>\basis{B}</m> en
        <m>\basis{C}</m> basisse vir 'n vektorruimte <m>V</m> wees, en laat
        <m>T : V
        \rightarrow V</m> 'n line&#xea;re bewerking op <m>V</m> wees.
        Dan
        <me>
          [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}} = \mat{P}^{-1} [T]_{\basis{B}
          \leftarrow \basis{B}} P
        </me>
        waar <m>P \equiv P_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}}</m>.
      </p>
    </statement>
  </theorem>

  <proof>
   <md>
      <mrow>\mbox{RHS}  \amp = \mat{P}^{-1} [T]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} P</mrow>
      <mrow>\amp = [\id]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}}^{-1} [T]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} [\id]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} \amp \amp  (<xref ref="change-of-basis-as-matrix"/>)</mrow>
      <mrow>\amp = [\id]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}} [T]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}} [\id]_{\basis{B} \leftarrow \basis{C}} \amp \amp  (<xref ref="inverse-of-map-via-matrices"/>)</mrow>
      <mrow>\amp = [ \id \circ T \circ \id]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}} \amp \amp  (<xref ref="functoriality_of_matrix"/>)</mrow>
      <mrow>\amp = [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}}</mrow>
      <mrow>\amp = \mbox{LHS} </mrow>
    </md>.
  </proof>


  <exercises>
  <exercise xml:id="trig_ex_1">
    <statement>
      <p>
        Laat
        <me>
          T : \Trig_1 \rightarrow \Trig_2
        </me>
        die <sq>vermenigvuldig met <m>\sin x</m></sq>-line&#xea;re afbeelding wees,
        <m>T(f)(x)
        = \sin x f(x)</m>.
        Bereken <m>[T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}</m> met
        betrekking tot die standaard basis
        <m>\basis{B}</m> van <m>\Trig_1</m> en
        <m>\basis{C}</m> van <m>\Trig_2</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        Recall the standard double angle formulae:
        <md>
          <mrow>\sin(2x) \amp = 2 \sin x \cos x</mrow>
          <mrow> \cos(2x) \amp = \cos^2 x - \sin^2 x = 2\cos^2 x - 1 = 1-2\sin^2 x</mrow>.
          </md>
           With these in mind, we compute:
          <md>
            <mrow>T(T_0) \amp= \sin x = T_2 </mrow>
            <mrow>T(T_1) \amp = \sin x \cos x = \frac{1}{2}\sin(2x) = \frac{1}{2}T_4 </mrow>
            <mrow> T(T_2) \amp = \sin x \sin x = \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\cos(2x) = \frac{1}{2}T_0 - \frac{1}{2}T_3 </mrow>.
      </md>
      Thus
      <me>
[T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}= \begin{bmatrix} 0 \mamp 0 \mamp \frac{1}{2} \\ 0 \mamp 0 \mamp 0 \\ 1 \mamp 0 \mamp 0 \\ 0 \mamp 0 \mamp -\frac{1}{2}\\ 0 \mamp \frac{1}{2} \mamp 0 \end{bmatrix}.
    </me>
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  <exercise xml:id="trig_ex_2">
    <statement>
      <p>
        Laat
        <me>
          S : \Trig_2 \rightarrow \Trig_2
        </me>
        die <sq>skuif met <m>\frac{\pi}{6}</m></sq>-afbeelding wees,
        <m>S(f)(x) = f(x -
        \frac{\pi}{6})</m>.
        Bereken <m>[S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}}</m> met
        betrekking tot die standaardbasis <m>\basis{C}</m> van <m>\Trig_2</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        In this exercise, we shall use the standard angle addition formulae for trigonometric functions:
        <md>
          <mrow>\cos(x - y) \amp = \cos x \cos y + \sin x \sin y </mrow>
          <mrow>\sin(x-y) \amp = \sin x \cos y - \cos x \sin y </mrow>.
        </md>
        We compute
        <md>
<mrow> S(T_0) \amp = 1 = T_0 </mrow>

<mrow> S(T_1) \amp = \cos ( x - \frac{\pi}{6}) =  \frac{\sqrt{3}}{2} \cos x + \frac{1}{2}\sin x = \frac{\sqrt 3}{2} T_1 + \frac{1}{2} T_2</mrow>

<mrow> S(T_2) \amp = \sin( x - \frac{\pi}{6}) =  -\frac{1}{2} \cos x +  \frac{\sqrt 3}{2}\sin x =  -\frac{1}{2}T_1 + \frac{\sqrt 3}{2} T_2 </mrow>

<mrow> S(T_3) \amp = \cos(2x - \frac{\pi}{6})=  -\frac{1}{2}\sin^2 x  + \frac{\sqrt 3}{2}\cos^2 x + \sin x \cos x</mrow>

<mrow> \amp  = -\frac{\sqrt 3}{2}(\frac{1}{2} - \frac{1}{2}\cos x) + \frac{\sqrt 3}{2}(\frac{1}{2} + \frac{1}{2}\cos 2x) + \frac{1}{2}\sin 2x </mrow>

<mrow> \amp = \frac{\sqrt 3}{2}\cos 2x + \frac{1}{2} \sin 2x = \frac{\sqrt 3}{2} T_3 + \frac{1}{2} \sin 2x .</mrow>
        </md>
        Similarly,
        <md>
          <mrow> S(T_4) = \sin (2x - \frac{\pi}{6}) =  -\frac{1}{2} \cos 2x + \frac{\sqrt 3}{2} \sin 2x = -\frac{1}{2} T_3 + \frac{\sqrt 3}{2}T_4.</mrow>
        </md>
        Hence
        <me>
        [S]_{\basis{C} \leftarrow \basis{C}} = \begin{bmatrix}
1  \mamp 0 \mamp 0 \mamp 0 \mamp 0 \\

0 \mamp \frac{\sqrt 3}{2} \mamp -\frac{1}{2} \mamp 0 \mamp 0 \\

0 \mamp \frac{1}{2} \mamp \frac{\sqrt 3}{2} \mamp 0 \mamp 0 \\

0 \mamp 0 \mamp 0 \mamp \frac{\sqrt 3}{2} \mamp -\frac{1}{2} \\

0 \mamp 0 \mamp 0  \mamp \frac{1}{2} \mamp \frac{\sqrt 3}{2}
\end{bmatrix}.
      </me>
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        Bevestig <xref ref="lin-map-in-matrix-theorem">Stelling</xref> vir die
        line&#xea;re afbeelding <m>S : \Mat_{2,2} \rightarrow \Mat_{2,2}</m> gegee
        deur <m>S(\mat{M}) = \mat{M}^T</m>,
        met behulp van die volgende basisse van
        <m>\Mat_{2,2}</m>:
        <md>
          \basis{B} = \basis{C} = \bopen \mat{M}_1 = \cmatrix{1 \amp  1 \\ 2 \amp 
          3}, \, \mat{M}_2 = \cmatrix{1 \amp  0 \\ 1 \amp  1}, \, \mat{M}_3 =
          \cmatrix{1 \amp  1 \\ 1 \amp  1}, \, \mat{M}_4 = \cmatrix{0 \amp  1 \\ 1 \amp  1}
          \bclose.
        </md>
      </p>
    </statement>
  </exercise>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        Maak seker dat die line&#xea;re afbeeldings <m>T</m> en <m>S</m> van
        <xref ref="trig_ex_1">Oefeninge</xref>
        <xref ref="trig_ex_2">en</xref> <m>[S \circ T]_{\basis{C}
        \leftarrow \basis{B}} = [S]_{\basis{B} \leftarrow \basis{B}}
        [T]_{\basis{C} \leftarrow \basis{B}}</m> bevredig.
      </p>
    </statement>
  </exercise>
</exercises>

<!-- <solutions divisional="solution answer" />  -->

</section>

